\documentclass[12pt,a4paper]{scrreprt}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{bookmark}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\author{Sebastian Wittmann}
\title{VeraCrypt}
\subtitle{Eine Anleitung zur sicheren Verschlüsselung von privaten Daten durch verschiedene Software Tools}

\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
%\maketitle
\begin{titlepage}
\begin{center}
\noindent\rule{470pt}{0.4pt}\par
\vspace{6cm}
{\fontsize{29.86pt}{29.86pt}\selectfont \textbf{Verschlüsselung von Daten}} \par
\vspace{0.5cm}
{\fontsize{17.28pt}{17.28pt}\selectfont Eine Anleitung zur sicheren Verschlüsselung von privaten Daten durch verschiedene Software Tools}\par
\vspace{3cm}
{\fontsize{20.74pt}{20.74pt}\selectfont Sebastian Wittmann} \par
\vspace{2cm}
{\fontsize{14pt}{14pt}\selectfont Version 1.2.0}\par
\vspace{9cm}
{\fontsize{14pt}{14pt}\selectfont 24.07.2020}
\noindent\rule{470pt}{0.4pt}
\end{center}
\end{titlepage}
\pagenumbering{roman}
\tableofcontents

\chapter{Einleitung}
\pagenumbering{arabic}
Die Inhalte aus dem VeraCrypt-Theorie-Kapitel stammen teilweise aus der englischen Originaldokumentation der offiziellen VeraCrypt Website. Das Ziel dieses Dokuments ist, einen möglichst einfachen Einstieg in die Welt der Verschlüsselung von Daten zu bieten.\\

\noindent Egal, ob es sich um vertrauliche Dokumente, oder private Bilder handelt, niemand sollte auf die Idee kommen, diese einfach auf dem heimischen Rechner liegen zu haben. Außerdem kann die Verschlüsselung von Daten das Gedächtnis entlasten, da auch eine Vielzahl von Passwörtern verschlüsselt werden kann. Dabei ist es natürlich von großer Bedeutung, dass dieses eine Passwort, welches für die Verschlüsselung der Daten benutzt wird, besonders sicher ist. Für den Fall, dass nur eine Vielzahl von Passwörtern verschlüsselt werden soll, ist ein Passwortmanager, wie zum Beispiel KeePass 2, eine deutlich bessere Wahl, da diese Software auf diesen Verwendungszweck spezialisiert ist.\\

\noindent Des Weiteren werden noch zwei nützliche Programme vorgestellt. Diese sind Paranoia Text Encryption und S.S.E. File Encryptor von ParanoiaWorks. Sie ermöglichen die Verschlüsselung von Texten und einzelnen Dateien. Diese Programme sind eine sehr attraktive Erweiterung des Dokuments, da es mit diesen Programmen einfach ist verschlüsselte Texte über verschiedenste Übertragungsmöglichkeiten zu versenden. Damit ist ein Verlass auf die Sicherheit des Anbieters der Übertragungsmöglichkeit nicht mehr nötig. Die nötige Sicherheit entsteht durch die Programme.\\

\noindent Im finalen Part des Dokuments geht es um das Programm GPG4Win. Dieses Programm ermöglicht die asymmetrische Verschlüsselung von Daten und geht damit in eine komplett andere Richtung, als die vorherigen Tools.\\

\noindent Sollten Fehler in dieser Arbeit gefunden werden, wäre ich sehr dankbar, wenn ich darauf aufmerksam gemacht werde. Das ist entweder über eine kurze E-Mail an mich, oder durch das Erstellen eines Issues auf GitLab möglich. Ich freue mich auch über Feedback!\\

\noindent E-Mail: sebastian.wittmann97zibbo@gmail.com\\

\noindent GitLab: https://gitlab.com/zibbozz/verschluesselungvondaten

\part{VeraCrypt}

\chapter{VeraCrypt - Theorie}
Bevor die Abläufe erklärt werden, wird zunächst etwas auf die Theorie eingegangen. Dieses Kapitel ist für Leser, welche sich ebenfalls für die Hintergründe interessieren. Wer direkt loslegen will, kann gerne direkt zur Praxis springen. Dort kann alles befolgt werden, ohne sich die Theorie durchgelesen zu haben.

\section{Was ist VeraCrypt?}
VeraCrypt ist eine Software, welche es einem Benutzer ermöglicht seine privaten Daten mit einem Passwort zu verschlüsseln. Es bietet die Möglichkeit Container-Dateien zu erstellen, welche als eigenes Laufwerk eingebunden werden können. Das ist aber noch nicht alles. VeraCrypt bietet außerdem die Möglichkeit ein ganzes Laufwerk oder etwa einen USB Stick zu verschlüsseln. Wer wirklich sicher gehen möchte, kann sogar seinen kompletten Rechner verschlüsseln. Dafür installiert VeraCrypt einen eigenen Bootloader, welcher den Benutzer beim Start des Rechners auffordert, ein Passwort einzugeben. Nur wenn dieses Passwort korrekt ist, wird das Betriebssystem entschlüsselt und der Rechner startet wie gewohnt. \\

\noindent Ein weiterer besonderer Punkt bei VeraCrypt ist, dass es die Möglichkeit gibt, einen versteckten Container, ein verstecktes Laufwerk oder sogar ein verstecktes Betriebssystem zu erstellen. Das bedeutet, dass je nachdem, welches Passwort eingegeben wird, entweder der normale Inhalt oder der geheime Inhalt angezeigt wird. Das ist in Situationen nützlich, in denen ein Angreifer von dem Container weiß und den Benutzer zwingt, den Container zu entschlüsseln. Der Angreifer kann nicht wissen, dass der geheime Inhalt existiert.

\section{Benötigte Rechte}
Da VeraCrypt einen eigenen Treiber besitzt, der es ermöglicht, die Container oder Laufwerke einzubinden, muss es installiert werden, um den vollen Funktionsumfang zu bieten. Es gibt jedoch auch einen Portable-Modus. Dieser kann nur benutzt werden, wenn der Benutzer Administratorrechte besitzt. Sollte VeraCrypt auf dem Rechner installiert sein, kann auch ein Benutzer ohne Administratorrechte das Programm benutzen.

\section{Verschlüsselungsalgorithmen}
VeraCrypt bietet in der aktuellen Version (1.24-Update6) fünf verschiedene Verschlüsselungsmethoden. Dazu kommen noch Kaskaden dieser Methoden, wodurch es insgesamt 15 Möglichkeiten der Verschlüsselung gibt. Anhand eines Benchmarks kann festgestellt werden, welche Algorithmen besonders sicher sind. Sicher bedeutet in diesem Fall, dass die Daten langsam verschlüsselt werden. Können die Daten nur langsam verschlüsselt werden, dauert die Entschlüsselung ebenfalls lange.\\

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=250pt]{media/encryptionBenchmark.png}
\caption{Benchmark Verschlüsselungsalgorithmen}
\label{encbench}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Dieser Benchmark wurde auf einem System mit einem Intel i7-7700K@4,20Ghz durchgeführt. Die Buffer Size wurde auf 1 GB gestellt, um geschätzte Werte so weit es möglich ist, zu vermeiden. Anhand der Grafik ist zu sehen, dass die Kaskade aus Kuznyechik, Serpent und Camellia eine gute Wahl wäre.

\section{Hardwarebeschleunigung}

Der AES Algorithmus wird von manchen Prozessoren nativ unterstützt. Das bedeutet, dass die Ver- und Entschlüsselung mit diesem Algorithmus etwa 4-8 mal so schnell ist, wie mit einem Prozessor, der diesen Algorithmus nicht nativ unterstützt. Es kann entweder im Internet nachgelesen werden, ob die verbaute CPU den AES-NI Befehlssatz unterstützt, oder einfach im VeraCrypt Benchmark am unteren Rand abgelesen werden. VeraCrypt verwendet jedoch nicht alle Befehle des AES-NI Befehlssatzes, sondern nur die Hauptbefehle. Die Erzeugung der Schlüssel wird stets durch die Software und nicht direkt durch den Prozessor bewerkstelligt.

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[width=230pt]{media/aessupport.png}
\caption{Unterstützung für die Hardwarebeschleunigung}
\label{aessupport}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\section{Hash-Algorithmen}
Die Hash-Algorithmen sind dafür verantwortlich, dass das Passwort des Benutzers auf eine bestimmte Länge gebracht wird, damit es von den Verschlüsselungsalgorithmen verwendet werden kann. Auch hier kann ein Benchmark durchgeführt werden, um die Geschwindigkeit der Algorithmen zu sehen.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=250pt]{media/hashBenchmark.png}
\caption{Benchmark Hash-Algorithmen}
\label{hashbench}
\end{center}
\end{figure}

\section{Der Random Number Generator}
Der Random Number Generator wird von VeraCrypt verwendet, um den Masterschlüssel, den sekundären Schlüssel, Salt und die Keyfiles zu generieren. Dieser Generator erschafft zufällige Werte im Arbeitsspeicher, damit das Programm damit arbeiten kann. Der erschaffene Pool ist 320 Bytes groß. Um diese zufälligen Werte zu erstellen, verwendet der Generator folgende Quellen:

\begin{itemize}
\item Mausbewegungen
\item Tastenanschläge
\item Mac OS X und Linux: Werte der eigenen Generatoren \textit{/dev/random} und \textit{/dev/urandom}
\item Windows: Windows CryptoAPI
\item Windows: Netzwerkschnittstelle (NETAPI32)
\item Windows: Verschiedene Win32 Handles, Zeitvariablen und Zähler
\end{itemize}

\noindent Bevor jedoch ein Wert aus den oben genannten Quellen in den Pool geschrieben wird, teilt VeraCrypt den Wert in einzelne Bytes auf. Diese Bytes werden dann mit einer Modulo $2^8$ Rechenoperation in den Pool geschrieben. Der Pool besitzt einen Zeiger, der nach jedem Schreibvorgang einen Byte weiter springt, um dort das nächste Byte hinzuschreiben. Wenn der Zeiger das Ende des Pools erreicht, so springt dieser wieder an den Anfang des Pools und fängt dort an die Werte zu überschreiben. Nach jedem 16. Byte, das geschrieben wurde, wird auf den kompletten Pool eine Funktion angewendet, der die Werte noch einmal mischt. Dadurch wird eine Rekonstruktion des Pools erst recht unmöglich.

\section{Sichere Passwörter}
Sämtliche Verschlüsselungsmethoden bringen nicht sehr viel, wenn das verwendete Passwort nicht sicher ist. Je komplizierter der Algorithmus ist, desto länger dauert ein Brute-Force Angriff, doch bei einem einfachen Passwort wie \textit{12345} dauert es selbst bei der langsamsten Kaskade nicht sehr lange, bis das Passwort geknackt ist.
\subsection{Top 10 der meistverwendeten Passwörter}
Sollte das eigene Passwort in der folgenden Liste auftauchen, bitte ich darum, dieses Passwort so schnell wie möglich zu ändern. Der Grund dafür ist, dass bei einem Angriff meistens Passwortlisten verwendet werden und somit dieses Passwort in weniger als einer Sekunde geknackt wird.

\begin{enumerate}
\item 123456
\item password
\item 12345678
\item qwerty
\item 12345
\item 123456789
\item letmein
\item 1234567
\item football
\item iloveyou
\end{enumerate}

\subsection{Die Wahl eines guten Passworts}
Auf vielen Websites gibt es Hinweise, was ein Passwort erfüllen sollten. An diese Richtlinien sollte man sich wirklich halten. Bei einem Passwort sollten folgende Kriterien zutreffen:\\

\begin{itemize}
\item Groß- und Kleinbuchstaben enthalten
\item Zahlen enthalten
\item Sonderzeichen enthalten
\item Keine Leerzeichen
\item Keine Wörter, die in einem Wörterbuch zu finden sind
\item Keine aufeinanderfolgenden Zahlen oder Buchstaben
\item Großen Abstand der Tasten auf der Tastatur
\item Gute Passwortlänge
\end{itemize}

\subsection{Entropie eines Passworts}
Die Entropie eines Passworts beschreibt den Informationsgehalt und wird in Bits angegeben. Je höher die Entropie eines Passworts, umso besser für den Benutzer. Die Entropie eines Passworts lässt sich mit einer ziemlich einfachen Formel berechnen.\\

\noindent $H = L\times\log_2N$\\

\noindent H steht hierbei für die Entropie, L ist Anzahl der Zeichen des Passworts und N ist die Anzahl der möglichen Zeichen. Wenn das Passwort beispielsweise nur aus Kleinbuchstaben besteht, besitzt N den Wert 26. Für die Entropie gilt im Allgemeinen folgendes:\\

\begin{itemize}
\item < 28 bits = Sehr schwach, hält unerfahrene Nutzer fern
\item 28-35 bits = Schwach, sollte die meisten Leuten fernhalten
\item 36-59 bits = In Ordnung, für Onlinezwecke verwendbar
\item 60-127 bits = Stark, kann für wichtige Zwecke (PayPal) verwendet werden
\item > 128 bits = Sehr stark, meistens zu viel des Guten
\end{itemize}

\subsection{Dauer bis ein Passwort geknackt wird}
Es ist zu bedenken, dass folgende Zahlen im besten Fall zutreffen, wenn das richtige Passwort als letztes getestet wird. Es kann also etwa die Zahl geteilt durch zwei genommen werden, um eine realistische Zahl zu bekommen. Bei besonders viel Pech kann natürlich auch ein sehr starkes Passwort beim ersten Versucht geknackt werden.\\

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
Entropie&10 Tsd v/s&1 Mio v/s&1 Mrd v/s&100 Mrd v/s&1 Bio v/s&100 Bio v/s\\
120&$\infty$ &$\infty$ &$\infty$ & 421 Brd J & 42 Brd J & 421 Bio J\\
110&$\infty$ &$\infty$ & 41 Brd J & 411 Bio J & 42 Bio J & 411 Mrd J\\
100&$\infty$ & 40 Brd J & 40 Bio J & 402 Mrd J & 40 Mrd J & 402 Mio J\\
90&3.9 Brd J & 39 Bio J & 39 Mrd J & 392 Mio J & 39 Mio J & 392 Tsd J\\
80&3.8 Bio J & 38 Mrd J & 38 Mio J & 383 Tsd J & 38 Tsd J & 383 J\\
70&3.7 Mrd J & 37 Mio J & 37 Tsd J & 374 J & 37 J & 4.5 M\\
60&3.7 Mio J & 37 Tsd J & 37 J & 4.4 M & 13 T & 3.2 S\\
50&3.6 Tsd J & 36 J & 13 T & 3.1 S & 19 Min & 11 Sek\\
40&3.5 J & 13 T & 18 Min & 11 Sek & 1.1 Sek & 0.011 Sek
\end{tabular}
\end{center}
\caption{v/s = Versuche pro Sekunde; J = Jahre; M = Monate; T = Tage; S = Stunden; Min = Minuten; Sek = Sekunden}
\end{figure}

\noindent Eine komplette Tabelle befindet sich im Anhang.

\newpage

\section{PIM}
PIM (Personal Iterations Multiplier) bestimmt, wie oft ein Algorithmus die Daten bearbeitet. Ein hoher PIM erhöht zwar die Sicherheit, sorgt jedoch auch dafür, dass das Einbinden deutlich länger dauert. Wurde der PIM vom Benutzer bei der Erstellung eines Containers angegeben, muss dieser auch beim Einbinden wieder eingegeben werden. Er dient also zugleich als ein zweites Passwort. \\

\noindent Der PIM bestimmt jedoch nicht die exakte Anzahl der Durchläufe. Für die Anzahl der Durchläufe gibt es zwei Formeln:

\begin{itemize}
\item Systemverschlüsselung nicht mit SHA-512 oder Whirlpool:\\ $PIM\times 2048$
\item Systemverschlüsselung mit SHA-512 oder Whirlpool, Laufwerke und Container:\\ $15000+(PIM\times 1000)$
\end{itemize}

\noindent Der PIM kann nicht beliebig klein gewählt werden, wenn ein Passwort mit weniger als 20 Zeichen gewählt wurde, um ein Minimum an Sicherheit zu bieten. Für eine Systemverschlüsselung nicht mit SHA-512 oder Whirlpool beträgt das Minimum und zugleich der Standard \textbf{98} und bei einer Systemverschlüsselung mit SHA-512 oder Whirlpool, Laufwerken und Containern beträgt das Minimum \textbf{485}.

\section{Keyfiles}
Durch die Verwendung von Keyfiles kann für zusätzliche Sicherheit gesorgt werden, denn diese können ähnlich wie der PIM zusätzlich zum Passwort verwendet werden. Es können beliebig viele Keyfiles für ein Volume eingetragen werden, jedoch muss bei der Entschlüsselung jede angegebene Datei vorhanden sein, da sonst eine Entschlüsselung unmöglich ist. \\

\noindent VeraCrypt benutzt die ersten 1024 Kilobytes einer Datei, um daraus den Schlüssel zu bilden. Daher sollten die Dateien nach der Registrierung auch nicht mehr geändert werden. Es wird empfohlen Dateien zu verwenden, die komprimiert wurden, da die Bits diese Dateien zufälliger sind. Beispiele für komprimierte Dateien sind .mp3, .jpg, .zip usw. \\

\noindent Das Programm bietet sogar die Möglichkeit komplett zufällige Dateien zu erzeugen, die dann als Keyfiles dienen können. Diese Funktion ist unter Extras unter dem Namen \textbf{Schlüsseldatei(en) generieren} zu finden. Alternativ findet man diese Option bei der Erstellung eines Volumes, wenn man die Einstellungen bezüglich der Keyfiles anpasst.

\section{Glaubhafte Abstreitbarkeit}
VeraCrypt bietet bereits zwei große Bestandteile, um die Existenz eines Containers zu bestreiten (Gleiches gilt für Laufwerke und Betriebssysteme). Diese sind:

\begin{enumerate}
\item Verstecke Container
\item Komplett zufällig aussehende Daten eines verschlüsselten Containers
\end{enumerate}

\noindent Wie bereits erwähnt, kann niemand wissen, dass ein versteckter Container überhaupt existiert. Dazu kommt, dass es auch wirklich niemand nachweisen kann. Es gibt keine Zeichenfolgen in einem verschlüsselten Container, welche darauf hinweisen, dass dieser einen versteckten Teil beinhaltet. Aus diesem Grund sollte der Benutzer sehr vorsichtig sein, wenn der normale Container mit Daten befüllt wird. Werden zu viele Daten in diesem Container gelegt, werden die Daten des geheimen Containers einfach überschrieben. Das gehört zu VeraCrypt's Politik. Laut VeraCrypt sollen Daten lieber zerstört werden, als in falsche Hände zu geraten.

\section{Sicherheitsanforderungen und Vorsichtsmaßnahmen}
Sollten nicht nur die Fotos aus dem letzten Urlaub verschlüsselt werden, sondern beispielsweise die größten Firmengeheimnisse, so sollten einige Aspekte beachtet werden, damit es niemanden möglich ist, trotz Verschlüsselung an die Daten zu kommen. Dazu gehört nicht nur ein gutes Passwort, sondern im Besten Fall die Geheimhaltung der Nutzung von VeraCrypt. Sollte ein Angreifer in das Netzwerk eingedrungen sein, weiß er noch lange nicht, wo die geheimen Daten liegen und er weiß nicht sofort, dass VeraCrypt für die Verschlüsselung verwendet wurde.

\subsection{Datenlecks}
Sobald ein VeraCrypt Container eingebunden wird, können das Betriebssystem oder andere Anwendungen von Drittanbietern unverschlüsselte Informationen zu den im Container gespeicherten Daten, wie beispielsweise Dateinamen oder Speicherorte, auf der Festplatte hinterlassen. Außerdem können unverschlüsselte temporäre Dateien durch Programme entstehen, welche mit dem Auswurf des Containers nicht verschlüsselt werden. \\

\noindent Ein weiterer Schwachpunkt ist, dass Windows automatisch Namen und Speicherorte geöffneter Dateien in der Registry speichert. Diese können unter folgendem Pfad gefunden werden: \\

\textit{HKEY\_{}USERS\textbackslash USERID\textbackslash Software\textbackslash Microsoft\textbackslash Windows\textbackslash Shell\textbackslash} \\

\noindent Um an die Userid zu kommen, kann unter folgendem Eintrag nachgeschaut werden: \\

\textit{HKEY\_{}LOCAL\_{}MACHINE\textbackslash Software\textbackslash Microsoft\textbackslash Windows NT\textbackslash CurrentVersion\textbackslash ProfileList\textbackslash} \\

\noindent Dort können alle Einträge durchgegangen werden und der richtige Eintrag durch den Schlüssel \textit{ProfileImagePath} identifiziert werden. \\

\noindent Windows bietet noch ein Datenleck und dieses hängt mit dem NTFS Dateisystem zusammen. Seit Windows 8 wird beim Einbinden eines NTFS Containers ein Event 98 in das Systemereignisprotokoll geschrieben. In diesem Protokoll kann der Name des Containers eingesehen werden. Dies kann umgangen werden, indem der Container als Wechselmedium eingebunden wird. \\

\noindent Um Datenlecks allgemein zu vermeiden können folgende Hinweise beachtet werden:

\begin{itemize}
\item Wenn die Existenz des Containers nicht geleugnet werden muss:
\begin{itemize}
\item Es sollte die Systempartition verschlüsselt werden, damit auch sämtliche Logs verschlüsselt werden.
\item Es sollte ein Live-Betriebssystem geladen werden. Dadurch werden die Logs erst gar nicht gespeichert, da sich das komplette Betriebssystem im Arbeitsspeicher befindet.
\end{itemize}
\item Wenn die Existenz des Containers geleugnet werden muss:
\begin{itemize}
\item Es sollte ein verstecktes Betriebssystem neben dem eigentlichen Betriebssystem erstellt werden, damit die Logs verschlüsselt und die Existenz dieser Logs geleugnet werden kann.
\item Es kann ebenfalls ein Live-System verwendet werden, da alle Daten verschwinden. Daten im Arbeitsspeicher sind nach dem Ausschalten des Rechners gelöscht und können im Normalfall nicht wiederhergestellt werden.
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Auslagerungsdatei}
Die Auslagerungs-, Paging-, oder auch Swap-Datei wird von Windows erzeugt, wenn Daten, welche in den Arbeitsspeicher geladen werden sollen, nicht mehr in diesen reinpassen. Da diese Daten nicht einfach verworfen werden können, da dies sonst zu Abstürzen führen kann, werden diese Daten auf der Festplatte abgelegt. Dieser Vorgang kann nicht verhindert werden, da es eine Eigenschaft der Betriebssysteme ist. Dieses Problem kann dennoch vermieden werden, indem die Systempartition verschlüsselt wird und selbst Rückstände der Auslagerungsdateien nicht mehr lesbar sind.

\subsection{Ruhezustandsdatei}
Bei der Ruhezustandsdatei oder auch Hibernation-File tritt ein ähnliches Problem auf, wie bei der Auslagerungsdatei. Diese Datei wird vom Betriebssystem erzeugt, wenn es nicht komplett herunterfährt, sondern für einen Schnellstart konfiguriert ist, oder einfach in den Ruhemodus geht. In der Ruhezustandsdatei werden alle Inhalte des Arbeitsspeichers geladen, damit diese beim erneuten Start des Systems einfach von der Festplatte wieder in den Arbeitsspeicher geladen werden können. Auch dieses Problem kann durch eine Verschlüsselung der Systempartition verhindert werden. Es kann aber auch einfach der Schnellstart unter den Energieeinstellungen deaktiviert werden.

\subsection{Speicherabbilddateien}
Speicherabbilddateien werden beispielsweise bei einem Bluescreen gespeichert. Auch diese enthalten Teile des Arbeitsspeichers, welche auf der Festplatte landen. Diese Dateien können unzugänglich gemacht werden, indem die Systempartition verschlüsselt wird.

\subsection{Physische Sicherheit}
Das System kann so stark verschlüsselt werden, wie man will, doch wenn ein Angreifer direkten Zugriff auf das System hat, kann dieser durch Änderungen an der Hardware an das Passwort für die Verschlüsselung kommen und diese wird dadurch wirkungslos. Es ist generell ratsam, niemals einen fremden Rechner zur Ver- oder Entschlüsselung zu verwenden.

\subsection{Malware}
Ein Angreifer kann bereits vor der Verschlüsselung Zugriff auf das System haben, indem sich eine beliebige Art von Malware auf dem Rechner befindet. Diese könnte das Passwort bereits bei der ersten Eingabe abfangen und der Angreifer kann ungehindert auf die Daten zugreifen. Wenn der Benutzer besonders sicher vorgehen möchte, ist es zu empfehlen die Daten nur auf einem Rechner zu ver- und entschlüsseln, der frisch aufgesetzt wurde und keinen Internetzugriff hat. Außerdem sollten USB Sticks, welche an diesem Rechner angeschlossen werden, an keine anderen Rechner angeschlossen werden.

\subsection{Mehrere Benutzer an einem Rechner}
Es kann öfters vorkommen, dass an einem Rechner mehrere Benutzer existieren. Es ist anzumerken, dass VeraCrypt Container für alle Benutzer auf dem Rechner sichtbar sind. Die Inhalte können trotzdem durch das NTFS Berechtigungssystem geschützt werden. Dies ist jedoch nur möglich, wenn der Container nicht als Wechselmedium eingehängt wurde.

\subsection{Wahl eines starken Passworts}
Die Wahl eines starken Passworts ist essenziell, da ein Angreifer sonst ein sehr leichtes Spiel hat. Ein gutes Passwort enthält keine Namen, Geburtsdaten oder sonstige persönliche Dinge. Außerdem sollte ein Passwort immer aus Groß- und Kleinbuchstaben, Zahlen und Sonderzeichen bestehen. Eine Länge von mindestens 20 Zeichen ist ein guter Anfang. VeraCrypt weist den Benutzer darauf hin, wenn das Passwort zu kurz sein sollte. Diese Meldung kann ignoriert werden, sollte aber im realen Einsatz nicht geschehen.

\subsection{Schlüsseldateien}
Um Brute-Force Angriffe auf eine Schlüsseldatei stark zu erschweren, sollte die Dateigröße mindestens 30 Bytes betragen. Es ist naheliegend, den Generator zu verwenden, den VeraCrypt mitliefert, da dieser auch für die nötige Entropie sorgt.

\subsection{Benennung des Containers}
Der Name eines Containers kann bereits stark zur Sicherheit beitragen. Er sollte natürlich nicht einen Namen tragen wie \textit{Geheim} oder \textit{HierSindAlleMeineDaten}, sondern logischerweise etwas getarnt werden. Ein erster Schritt wäre, eine Endung an die Datei zu hängen (natürlich nicht .hc, da es die Standard-Endung ist). Es ist jedoch davon abzuraten, Endungen wie \textit{.dll} oder sogar \textit{.exe} zu verwenden, da diese für große Probleme sorgen könnten. Eine gute Wahl wäre eine Endung, bei der niemand auf die Idee kommt, diese Datei zu öffnen, da den Inhalt eh keiner lesen kann. Für Benutzer, die auf ihrem Rechner Spiele spielen, wäre beispielsweise ein Dateiname wie \textit{profile003.sav} eine sehr gute Tarnung.

\chapter{VeraCrypt - Praxis}
In diesem Kapitel geht es um die reine Durchführung um so schnell wie möglich an das Ziel zu kommen. Es wird nur das nötigste erklärt, da die tiefgehenden Erklärungen im Kapitel zweiten Kapitel \textit{Theorie} zu finden sind.

\section{Sprache umstellen}
Da manche Benutzer nicht mit den englischen Begriffen problemlos zurechtkommen, bietet das Programm die Möglichkeit, die Sprache umzustellen. Dazu muss unter \textbf{Settings} der Menüpunkt \textbf{Language...} angeklickt werden. Dort kann der Benutzer die gewünschte Sprache wählen.\\

\noindent \underline{In den folgenden Anleitungen werden die deutschen Begriffe verwendet.}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/changelanguage.png}
\caption{Sprache umstellen}
\label{changelanguage}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\section{Einen Container erstellen}
Um einen neuen Container zu erstellen, muss zunächst der \textbf{Volume erstellen} Knopf gedrückt werden, um den Assistenten zur Erstellung von Volumen zu starten.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/createvolumebutton.png}
\caption{Volume erstellen}
\label{createvol}
\end{center}
\end{figure}

\noindent In dem Fenster, was nun erscheint, ist standardmäßig die Option \textbf{Eine verschlüsselte Containerdatei erstellen} ausgewählt und genau diese wird jetzt auch benötigt. Dieser Schritt kann also mit dem \textbf{Weiter >} bestätigt werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/createcontainer.png}
\caption{Eine Containerdatei erstellen}
\label{createcontainer}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Als nächstes muss ausgewählt werden, ob die Containerdatei nur ein Standardvolumen enthalten soll, oder mit einem versteckten Volumen erstellt werden soll. Zunächst wollen wir nur einen ganz einfachen Container erstellen und lassen deshalb auch hier alles so, wie es ist.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/volumetype.png}
\caption{Volume-Typ}
\label{voltype}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Nun muss ein gewünschter Dateiname gewählt werden. Endungen wie \textit{.exe} oder \textit{.dll} sind nicht zu empfehlen, da diese zu Fehlern führen können.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/volumesavelocation.png}
\caption{Container-Speicherort}
\label{volloc}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Es muss jetzt ausgewählt werden, mit welchen Verschlüsselungs- und Hash-Algorithmen der Container gesichert werden soll. Mehr Informationen dazu gab es bereits in Kapitel 2.3 mitsamt einer Benchmark-Tabelle.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/encryptionsettings.png}
\caption{Verschlüsselungseinstellungen}
\label{encryptionsettings}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Da nun die Algorithmen gewählt wurden, kann jetzt die Dateigröße des Containers bestimmt werden. Der Container hat bereits direkt nach seiner Erstellung die gewählte Größe auf der Festplatte und wird nicht erst größer, wenn tatsächlich Dateien in dem Container liegen.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/volumesize.png}
\caption{Container-Dateigröße}
\label{containersize}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Dieser Schritt ist der wohl wichtigste Schritt, da das verwendete Passwort die Dateien vor der Entschlüsselung schützt. VeraCrypt selbst empfiehlt eine Passwortlänge von mindestens 20 Zeichen. Weitere Informationen zur Passwortwahl liefert das Programm selbst in diesem Fenster.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/volumepassword.png}
\caption{Container-Passwort}
\label{containerpass}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Der letzte Schritt ist die Formatierung des Containers. Sollen größere Dateien (über 4GB) im Container gespeichert werden, sollte das Dateisystem auf NTFS geändert werden. In diesem Beispiel ist es nicht möglich, da der Container gerade mal 1MB groß ist. Durch zufällige Mausbewegung innerhalb des Fensters kann zusätzliche Entropie gesammelt werden. Der Balken sollte mindestens voll sein, es schadet jedoch nicht, die Maus noch ein wenig weiter zu bewegen, bevor der Container letztendlich formatiert wird.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/volumeformat.png}
\caption{Container-Formatierung}
\label{containerformat}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\section{Eine Containerdatei einbinden und trennen}

Bevor eine Containerdatei eingebunden werden kann, muss diese zunächst ausgewählt werden. Ist diese ausgewählt, kann der gewünschte Laufwerksbuchstabe in der oberen Liste ausgewählt werden und der Container mit einem Klick auf \textbf{Einbinden} eingebunden werden. Alternativ kann der Buchstabe auch doppelt angeklickt werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/selectfile.png}
\caption{Containerdatei auswählen}
\label{selectcontainer}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Es erscheint nun ein Dialog, in dem das zuvor gewählte Passwort eingegeben werden muss. Je nach Verschlüsselungsalgorithmus, Dateigröße und Hardware kann die Entschlüsselung sehr lange dauern.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/typepassword.png}
\caption{Passwort eingeben}
\label{typepassword}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Die Datei ist nun in Windows eingebunden und kann über den Explorer aufgerufen werden. Es reicht bereits ein Doppelklick auf den Buchstaben in VeraCrypt, um das Laufwerk direkt zu öffnen.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/containerletter.png}
\caption{Laufwerksbuchstabe}
\label{containerletter}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Wenn diese Datei wieder getrennt werden soll, muss der entsprechende Buchstabe per Mausklick ausgewählt werden und dann der \textbf{Trennen} Knopf gedrückt werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/disconnectcontainer.png}
\caption{Container trennen}
\label{disconnectcontainer}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\section{Ein verstecktes Volume erstellen}
Die Erstellung eines versteckten Volumes ähneln der Erstellung einer normalen Volumes. Deshalb werden nur die Schritte erklärt, die neu dazu kommen. Im Gegensatz zum normalen Volume muss hier \textbf{Verstecktes VeraCrypt-Volume} ausgewählt werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/createhiddencontainer.png}
\caption{Versteckten Container erstellen}
\label{createhiddencontainer}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Als Erstellungsmethode sollte zunächst \textbf{Kompletter Modus} gewählt werden, da hier alles auf einmal erstellt wird. Beim \textbf{Direkten Modus} kann ein verstecktes Volume innerhalb eines vorher erstelltem Volumes erschaffen werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/volumemode.png}
\caption{Erstellungsmethode}
\label{volumemode}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Zunächst wird ein einfaches Volume erstellt, in das später das versteckte Volume eingefügt wird. Wenn dieser Vorgang abgeschlossen ist, hat man die Möglichkeit das Volume mit Dateien zu füllen. Es sollte natürlich Platz gelassen werden, um das versteckte Volume zu erstellen. Diese Dateien sollten wichtig und schützenswert aussehen, damit keiner auf die Idee kommt, dass ein verstecktes Volume existiert.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/outervolume.png}
\caption{Äußeres Volume}
\label{outervolume}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Nun können die Einstellungen für das versteckte Volume angepasst werden. Das Passwort für das versteckte Volume muss sich von dem des äußeren Volumes unterscheiden. Wenn auch das versteckte Volume erstellt wurde, ist die Datei fertig und kann eingebunden werden. Es muss bei der Einbindung einfach das Passwort des Volumes eingegeben werden, welche verwendet werden soll.\\

\noindent Wenn etwas am äußeren Volume verändert werden soll, ist es sehr zu empfehlen, das versteckte Volume zu schützen. Sollte der verfügbare Speicherplatz für das äußere Volume überschritten werden, gibt es keine Fehlermeldung, sondern das versteckte Volume wird einfach überschrieben und damit zerstört.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/optionshidden.png}
\caption{Optionen für das versteckte Volume}
\label{optionshidden}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Es muss ein Haken bei \textbf{Verstecktes Volume vor Beschädigung durch äußeres Volume schützen} gesetzt werden und dann das Passwort des versteckten Volumes in der Textbox eingegeben werden. Das ganze kann mit \textbf{OK} bestätigt werden und der Container wie gewohnt eingebunden werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/protecthidden.png}
\caption{Verstecktes Volume schützen}
\label{protecthidden}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\section{Eine Festplatte/USB-Stick verschlüsseln}
Um eine ganze Festplatte oder einen USB-Stick zu verschlüsseln, muss nach einem Klick auf \textbf{Volume erstellen} die zweite Option gewählt werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/selectdeviceoption.png}
\caption{Option zur Laufwerksverschlüsselung wählen}
\label{selectdeviceoption}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Jetzt folgt wie gewohnt die Auswahl, ob ein einfaches oder ein verstecktes Volume erstellt werden soll. Nachdem die Wahl getroffen wurde, kann der Datenträger mit einem Klick auf den \textbf{Datenträger...} Knopf ausgewählt werden. Es ist sehr wichtig keine Systempartition auszuwählen, da dies zu schwerwiegenden Fehlern führt. In diesem Beispiel handelt es sich um einen 16GB USB-Stick. Man sollte also auf eine Partition mit einer Größe in diesem Bereich achten.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/selectdevice.png}
\caption{Datenträger auswählen}
\label{selectdevice}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Bei dem Erstellungsmodus muss beachtet werden, ob der Stick komplett formatiert werden soll, oder ob bereits vorhandene Daten übernommen werden sollen. Befinden sich keine oder unwichtige Daten, welche ohne Probleme gelöscht werden können, auf dem Stick, so kann die Option \textbf{Verschlüsseltes Volume erstellen und formatieren} gewählt werden. Befinden sich wichtige Daten auf dem Stick, sollte die Option \textbf{Partition \glqq in-place\grqq{} verschlüsseln} gewählt werden, damit die Daten nicht verloren gehen und direkt verschlüsselt auf dem Datenträger liegen.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/creationmode.png}
\caption{Erstellungsmodus wählen}
\label{creationmode}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Wurde der Datenträger erfolgreich verschlüsselt, kann er im Hauptfenster über \textbf{Datenträger...} ausgewählt und danach eingebunden werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/selectdevice2.png}
\caption{Datenträger auswählen}
\label{selectdevice2}
\end{center}
\end{figure}

\section{Das Betriebssystem verschlüsseln}
Das Betriebssystem zu verschlüsseln ist die sicherste Methode, da somit auch alle Verläufe und Caches mit verschlüsselt werden. Dennoch greift diese Methode sehr tief in das System ein und sollte \textbf{nur von erfahrenen Benutzern durchgeführt werden}, da VeraCrypt einen eigenen Bootloader installiert. Es sollte ein frisch installiertes System verschlüsselt werden, damit im Fall eines Fehlers keine wichtigen Daten verloren gehen.\\

\noindent Um die Prozedur zu starten, muss zunächst nach einem Klick auf den \textbf{Volume erstellen} Knopf die Option \textbf{System-Partition bzw. System-Laufwerk verschlüsseln} ausgewählt werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/systemselection.png}
\caption{Systemverschlüsselung auswählen}
\label{systemselection}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Nach dieser Wahl kann wieder ausgewählt werden, ob nur ein einfaches Volume oder ein verstecktes erstellt werden soll. Auch hier wird das normale gewählt, um die Anleitung kurz und verständlich zu halten, da das Prinzip der versteckten Volumes bereits erklärt wurde. Es folgt die Auswahl, welcher Bereich der Festplatte verschlüsselt werden soll. Die Option \textbf{Die Windows System-Partition verschlüsseln} sorgt dafür, dass wirklich nur die Windows Partition verschlüsselt wird, während die Option \textbf{Gesamtes Laufwerk verschlüsseln} die komplette Festplatte verschlüsselt und nur der VeraCrypt Bootloader übrig bleibt.\\

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/systempart.png}
\caption{Verschlüsselungsbereich auswählen}
\label{systempart}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Es ist nicht zu empfehlen, den geschützten Host-Bereich ebenfalls zu verschlüsseln, da auf diesem wichtige Daten des Herstellers liegen können.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/hostpart.png}
\caption{Verschlüsselung des Hostbereichs}
\label{hostpart}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Wenn auf dem aktuellen System nur ein Betriebssystem installiert ist, so sollte die Option \textbf{Ein Betriebssystem} gewählt werden. Ist jedoch ein Dual- oder Multiboot System mit mehreren Betriebssystem eingerichtet, muss die Option \textbf{Mehrere Betriebssysteme} ausgewählt werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/oscount.png}
\caption{Anzahl der Betriebssysteme}
\label{oscount}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Nach den bereits bekannten Einstellung bezüglich der Verschlüsselung folgt ein Dialog, in dem die Erstellung eines Rettungsdatenträgers erfolgt. Es muss ein Ort für die Speicherung der .iso Datei gewählt werden. Es ist zu empfehlen diese Datei auf eine CD zu brennen, da sie dazu dient den Bootloader zu reparieren, falls dieser beschädigt wird. Optional kann ein Haken bei \textbf{Rettungsdatenträgerüberprüfung} gesetzt werden, um zu überprüfen, ob die Daten erfolgreich gebrannt wurden. Sollte kein Rettungsdatenträger existieren und der Booloader beschädigt werden, sind die Daten verloren, da sie nicht mehr entschlüsselt werden können.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/rescue1.png}
\caption{Erstellung des Rettungsdatenträgers}
\label{rescue1}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Es folgt eine Abfrage, wie fortgefahren werden soll. Bei der ersten Option wird lediglich die .iso Datei erstellt, die zweite Option bricht den Verschlüsselungsvorgang ab und bei der dritten Option wird die .iso Datei auf eine CD gebrannt.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/rescue2.png}
\caption{Sicherung der .iso Datei}
\label{rescue2}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Der Löschmodus bestimmt, wie mit den vorherigen Daten umgegangen werden soll. Sollte das Risiko bestehen, dass ein Angreifer an die alten Daten gelangen möchte, sollte mindestens die Option \textbf{1-Durchgang (Zufalls Daten)} gewählt werden, damit die Rekonstruktion der Daten erschwert wird. Mehrere Durchgänge erschweren es immer weiter und können es für einen Angreifer sogar unmöglich machen die Daten wiederherzustellen.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/deletemode.png}
\caption{Löschmodus wählen}
\label{deletemode}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Es sind alle nötigen Einstellungen getroffen und es folgt ein kurzer Test, der überprüft, ob das System überhaupt mit dem VeraCrypt Bootloader zurechtkommt. Der Test kann durch einen Klick auf den \textbf{Test} Knopf gestartet werden. Bei diesem Vorgang muss der Rechner neu gestartet werden.\\

\noindent Beim Start des Systems erscheint nun der Bootloader, in dem das Passwort eingegeben werden muss. Mit der Esc Taste kann der Test auch abgebrochen werden und das System startet normal. Ist das System jedoch verschlüsselt, kann diese Abfrage natürlich nicht mehr abgebrochen werden, da sie der Entschlüsselung dient. Wie bereits in einer vorherigen Nachricht von VeraCrypt erwähnt, verwendet der Bootloader das englische Tastaturlayout, wodurch beispielsweise Anstatt einem \textit{Y} ein \textit{Z} eingegeben werden muss und anders herum.\\

\noindent Nach der Eingabe des Passworts folgt die Abfrage des PIMs. Wenn der PIM nicht spezifisch gesetzt wurde, kann einfach die Enter Taste gedrückt werden, da dies dem Standardwert entspricht.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/bootloader.png}
\caption{VeraCrypt Bootloader}
\label{bootloader}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Nachdem nun das System neu gestartet wurde, erscheint nach kurzer Zeit die Meldung, dass der Test erfolgreich war und die Verschlüsselung nun gestartet werden kann. Die Verschlüsselung kann je nach Festplattengröße, Verschlüsselungsalgorithmus und Hardwareleistung variieren. Der Rechner kann während der Verschlüsselung jedoch problemlos verwendet werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/startencryption.png}
\caption{Verschlüsselung starten}
\label{startencryption}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Nach der Verschlüsselung folgt eine kurze Meldung, dass das Laufwerk verschlüsselt wurde. Bei dem nächsten Start des System erscheint der VeraCrypt Bootloader und fragt nach dem Passwort.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/systemsuccess.png}
\caption{Verschlüsselung erfolgreich}
\label{systemsuccess}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\section{Das Betriebssystem dauerhaft entschlüsseln}
Sollte der Wunsch bestehen das Betriebssystem wieder in den alten Zustand zu bringen, so bietet VeraCrypt ebenfalls die Möglichkeit die Daten zu entschlüsseln. Dazu muss der \textbf{System-Partition/Laufwerk dauerhaft entschlüsseln} im \textbf{System} Menü angeklickt werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/systemdecrypt1.png}
\caption{System entschlüsseln}
\label{systemdecrypt1}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Dieser Vorgang ist sehr kurz und muss nur durch wenige Abfragen bestätigt werden. Nach der Bestätigung folgt ein Fenster, in dem der Fortschritt der Entschlüsselung zu sehen ist. Nach dem Abschluss muss das System noch einmal kurz neu gestartet werden. Das Betriebssystem ist nun komplett entschlüsselt und der Bootloader taucht nicht mehr auf.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/systemdecrypt2.png}
\caption{Entschlüsselungsvorgang}
\label{systemdecrypt2}
\end{center}
\end{figure}

\section{Verstecktes Betriebssystem verschlüsseln (MBR)}
Sollte es nicht reichen, das Betriebssystem zu verschlüsseln, so muss ein verstecktes Betriebssystem her. Hierbei wird jedoch zwischen zwei Voraussetzungen unterschieden. Diese sind ein BIOS oder ein UEFI System. Um genauer so sein, MBR oder GPT. \\

\noindent Aktuell unterstützt VeraCrypt versteckte Betriebssysteme nur auf Systemen, die im BIOS Modus laufen, beziehungsweise ein MBR besitzen. Anders, als bei der einfachen Verschlüsselung des Betriebssystems, muss hier bereits während der Installation von Windows auf etwas geachtet werden. Damit der Vorgang funktioniert, muss sicher gestellt werden, dass sich Windows auf der ersten Partition der Festplatte befinden.\\

\noindent Da während des Windows-Setups eine System Partition erstellt wird und diese automatisch die erste Partition einnimmt, muss hier etwas getrickst werden. Zuerst wird wie gewohnt die gewünschte Festplatte ausgewählt und eine neue Partition erstellt.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/hb1.png}
\caption{Neue Partition anlegen}
\label{hb1}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Wenn das erledigt ist, kann man die problematische System-Partition sehen. Nun beginnt der Trick, um Windows auf der ersten Partition zu installieren. Es muss jetzt die zweite Partition wieder gelöscht werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/hb2.png}
\caption{Zweite Partition löschen}
\label{hb2}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Nun, da die zweite Partition gelöscht wurde, kann die erste Partition erweitert werden und bekommt den nötigen Speicherplatz. Es darf jedoch nicht der komplette Speicherplatz verwendet werden, da für das verstecke Betriebssystem eine zweite Partition benötigt wird. Das Windows-Setup formatiert die Festplatte standardmäßig im NTFS Format, was bedeutet, dass die zweite Partition 110 Prozent größer sein muss, als die erste Partition. Das ist etwa das 2,1-Fache.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/hb3.png}
\caption{Partitionen erstellen}
\label{hb3}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Mit einem Klick auf \textbf{Weiter} kann jetzt wie gewohnt die Windows-Installation gestartet werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/hb4.png}
\caption{Installation starten}
\label{hb4}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Wenn das Betriebssystem fertig installiert wurde und natürlich auch VeraCrypt auf dem Rechner vorhanden ist, muss VeraCrypt gestartet werden. Dort kann der Vorgang mit einem Klick auf \textbf{Volume erstellen} gestartet werden. Als nächstes wird \textbf{System-Partition bzw. System-Laufwerk verschlüsseln} ausgewählt und auch das bestätigt. Nun ist der wichtige Punkt gekommen, bei dem das versteckte Betriebssystem ins Spiel kommt. Hier wird \textbf{Versteckt} gewählt und auf \textbf{Weiter} geklickt.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/hb5.png}
\caption{Art der System-Verschlüsselung}
\label{hb5}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Als nächstes folgt ein Informationstext, welcher mit \textbf{Weiter} übersprungen werden kann. Sämtliche Informationen in diesem Text werden im Laufe der Anleitung ebenfalls gegeben, wodurch der Text nicht so wichtig ist. Nach der Bestätigung erscheint ein Fenster, das darüber informiert, dass das aktuelle Betriebssystem dazu dient kopiert zu werden, damit aus diesem Betriebssystem das versteckte Betriebssystem wird. Das öffentliche Betriebssystem wird an einem späteren Punkt noch einmal neu installiert. Die komplette Prozedur umfasst also zwei komplette Windows-Installationen. \\

\noindent Nach weiteren Warnmeldungen kommt ggf. eine Meldung, dass eine Auslagerungsdatei auf einer Nicht-Systempartition vorhanden sei. Wenn diese Meldung mit \textbf{Ja} bestätigt wird, kümmert sich VeraCrypt um alles und stellt das Betriebssystem so ein, dass alles funktioniert. In Folge dessen startet der Rechner neu, damit diese Änderungen übernommen werden können. \\

\noindent Wenn das alles erledigt ist, muss VeraCrypt erneut gestartet werden und die vergangenen Schritte so weit wiederholt werden, bis die Auswahl der Anzahl der Betriebssysteme zu sehen ist. Im Rahmen dieser Anleitung wird davon ausgegangen, dass Windows das einzige Betriebssystem ist und daher wird die Option \textbf{Ein Betriebssystem} gewählt und mit \textbf{Weiter} bestätigt.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/oscount.png}
\caption{Anzahl Betriebssysteme}
\label{hboscount}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Es folgt eine Meldung, dass das Betriebssystem aktiviert worden sein muss, damit es zu keinen Sicherheitsrisiken kommen kann. Wenn das der Fall ist, kann der Dialog mit \textbf{Ja} bestätigt werden. \\

\noindent Nach der Meldung beginnt die Erstellung des äußeren Volumes. Dieses Volume kann später vom öffentlichen Betriebssystem aus geöffnet werden und dient als Tarnung für das versteckte Betriebssystem. Das ist nötig, da sich das versteckte Betriebssystem auf der zweiten Partition befindet und von Windows als Laufwerk angezeigt wird. Es kann also gesagt werden, dass diese Partition nur zur Verschlüsselung von wichtigen Daten existiert. In Wirklichkeit sollten sich auf diesem Volume keine wichtigen Daten befinden, da diese im schlimmsten Fall herausgerückt werden müssen. \\

\noindent Dieser Vorgang wird nicht weiter erklärt, da die Erstellung eines Volumes bereits vorher erklärt wurde. Das Passwort lautet im Beispiel \textbf{'asdf'}. Das Passwort wird mit Absicht genannt, um die Eingabe zum späteren Zeitpunkt eindeutig zu machen.

\newpage 

\noindent Wenn die Erstellung des äußeren Volumes vollständig ist, beginnt die Erstellung des versteckten Volumes. In diesem Volume wird sich später das versteckte Betriebssystem befinden. Auch dieser Vorgang ist bereits bekannt und wird nicht weiter erläutert. Es ist bei der Erstellung jedoch zu beachten, dass die selben Werte zur Verschlüsselung verwendet werden, wie beim öffentlichen Betriebssystem, welches zu späterem Zeitpunkt verschlüsselt wird. Es ist zu empfehlen sich den Verschlüsselungsalgorithmus und die Hashfunktion zu notieren. Das verwendete Passwort für das versteckte Volume lautet \textbf{'4321'}. \\

\noindent Nach der Erstellung des versteckten Volumes kann mit dem Klonen des Betriebssystem begonnen werden. Dafür muss nur der \textbf{Start}-Knopf gedrückt werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/hb6.png}
\caption{Betriebssystem klonen}
\label{hb6}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Nach dem Fenster erscheinen noch zwei Meldungen, die darüber informieren, dass der VeraCrypt Bootloader in englisch ist und dass das System nun neu gestartet werden muss. Nach dem Neustart erscheint der VeraCrypt Bootloader, in dem das Passwort des versteckten Betriebssystems eingegeben werden muss. In diesem Fall ist es \textbf{'4321'}. Insofern kein PIM gesetzt wurde, kann dieser frei gelassen werden und einfach mit Enter bestätigt werden. Es beginnt nun der Klonvorgang des Betriebssystems. \\

\newpage

\noindent Sobald der Vorgang abgeschlossen ist, muss noch einmal das Passwort des versteckten Volumes (\textbf{'4321'}) eingegeben werden. Nach der Verifizierung startet Windows wieder normal. Aktuell ist das versteckte Betriebssystem geladen. Es erscheint eine Meldung und im Hintergrund das VeraCrypt Fenster, welche beide bestätigt werden können. Es folgend noch weitere Informationstexte, die alle mit \textbf{Weiter} bestätigt werden können. Es erscheint ein Fenster über das sichere Löschen der alten Daten. Die Gutmann Methode ist eine Altbewährte Methode der sicheren Löschung von Daten, doch im Beispiel wird \textbf{1-Durchgang (Zufalls Daten)} gewählt, um den Vorgang zu beschleunigen. Im wirklichen Einsatz sollten Daten wirklich sicher gelöscht werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/hb7.png}
\caption{Sicher Löschen}
\label{hb7}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Das folgende Fenster berichtet über den Status der Löschung. Die Löschung selbst kann mit einem Klick auf den \textbf{Löschen}-Knopf gestartet werden. Es erscheint ein Fenster, welches dazu dient zufällig Daten für den Vorgang zu sammeln, hier sollte die Maus für einen längeren Zeitraum so zufällig wie möglich bewegt werden und der Dialog mit \textbf{Fortsetzen} bestätigt werden. \\

\noindent Nach der erfolgreichen Löschung der Daten ist der Balken voll und das Fenster kann mit dem \textbf{Beenden}-Knopf geschlossen werden. Jetzt ist der Zeitpunkt gekommen, an dem das Betriebssystem ein zweites mal installiert werden muss. Diesmal handelt es sich jedoch um das Köder-Betriebssystem, welches standardmäßig verwendet werden sollte. \\

\newpage

\noindent Das Windows-Setup wird genau so durchgeführt, wie beim ersten mal, doch diesmal dürfen die Partitionen nicht neu erstellt, beziehungsweise verändert werden. Es wird einfach die erste Partition ausgewählt und die Installation mit \textbf{Weiter} gestartet.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/hb8.png}
\caption{Windows installieren}
\label{hb8}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Nachdem die Installation abgeschlossen ist, muss erneut das Betriebssystem eingerichtet und VeraCrypt installiert werden. Sind diese Vorbereitungen wieder getroffen, kann VeraCrypt gestartet werden. Es muss wieder der \textbf{Volume Erstellen}-Knopf gedrückt werden. Dann muss die Option \textbf{System-Partition bzw. System-Laufwerk verschlüsseln} gewählt werden und mit dem \textbf{Weiter}-Knopf bestätigt werden. Diesmal muss als Art der System-Verschlüsselung die Option \textbf{Normal} gewählt werden. Im nächsten Schritt muss die Option \textbf{Die Windows System-Partition verschlüsseln} gewählt und ebenfalls mit \textbf{Weiter} bestätigt werden. Die Anzahl der Betriebssysteme beschränkt sich in dieser Anleitung auf ein Betriebssystem, weshalb auch das ausgewählt wurde. Die nachfolgenden Verschlüsselungseinstellungen müssen mit denen des versteckten Betriebssystems übereinstimmen. \\

\noindent Das nun zu wählende Passwort wird dafür genutzt beim Start des Rechners in das Köder-System zu gelangen. Als Beispiel wird \textbf{'1234'} genommen. Die weiteren Schritte sind der eine einfache Systemverschlüsselung sehr ähnlich und werden deshalb übersprungen. \\

\noindent Wenn der Rechner beim Neustart angekommen ist, muss dort zunächst das Köder-Passwort (\textbf{'1234'}) eingegeben werden. Es könnte auch schon das Passwort des versteckten Betriebssystems eingegeben werden, doch das Köder-System ist noch nicht verschlüsselt, was erst einmal erledigt werden muss. \\

\noindent Wenn der Verschlüsselungsvorgang abgeschlossen ist, wurde erfolgreich ein System mit zwei Betriebssystemen eingerichtet. Wenn der Rechner nun neu gestartet wird, erscheint die typische Abfrage nach dem Passwort. Wenn hier das Passwort der Köder-Systems (\textbf{'1234'}) eingegeben wird, so wird das Köder-System gestartet und wenn das Passwort des versteckten Betriebssystems (\textbf{'4321'}) eingegeben wird, startet das versteckte Betriebssystem.

\chapter{VeraCrypt - Anhang}
Hier werden alle Informationen oder Grafiken gezeigt, die den normalen Fluss im Dokument durch ihre Größe oder Form stören würden.

\section{Benötigte Zeit um ein Passwort zu knacken}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=480pt]{media/entropytable.png}
\label{entropytable}
\end{center}
\end{figure}

\part{KeePass 2}
\chapter{KeePass 2 - Theorie}
Zunächst werden die grundlegenden Prinzipien eines Passwortmanagers und einige Funktionen des Programms KeePass 2 nahegelegt. Dieser theoretische Teil ist für die Personen gedacht, die nur schnell etwas nachschlagen wollen, oder ihr Wissen gerne vertiefen. Um es kurz zu fassen, in diesem Teil zu KeePass steht alles, was für die Praxis zu lang oder kompliziert ist.

\section{Was ist KeePass?}
KeePass ist ein sogenannter Passwortmanager. Es ist eine Art verschlüsselte Datenbank in der eine Vielzahl von Passwörtern gespeichert werden kann. Das Programm liefert aber bei weitem mehr, als das simple Abspeichern und verschlüsseln von Passwörtern. Ein besonderer Punkt an KeePass ist, dass es durch Plugins erweitert werden kann und damit um Funktionen erweitert werden kann, die ein Benutzer vermisst. Ein weiterer Punkt, der für KeePass spricht ist, dass das komplette Programm und die Datenbankdatei offline verwendbar sind. Es gibt auch Alternativen, welche jedoch meistens über einen Onlinedienst laufen. Aus Sicht der Sicherheit ist es wohl doch eine bessere Idee das Passwort für die Datenbank nicht über das Internet zu verschicken, obwohl es natürlich vor der Übertragung verschlüsselt wird.
\section{Vor- und Nachteile von Passwortmanagern}
Ein Passwortmanager bietet eine Menge an Vorteilen, aber auch einige Nachteile mit sich. Ob sich der Einsatz eines Passwortmanagers lohnt, muss jeder Benutzer für sich selbst entscheiden. Was man aber mit Sicherheit sagen kann ist, dass so ein Programm das Gedächtnis deutlich entlastet. Das ist wohl mit Abstand der wichtigste Punkt bei der Verwendung eines Passwortmanagers.\\

\noindent Es wird stark empfohlen für jeden Zweck jeweils ein anderes sicheres Passwort zu verwenden. Wer sehr viel im Internet unterwegs ist, wird damit schnell überfordert sein. Außerdem wird die Komplexität der Passwörter ebenfalls nicht sonderlich hoch sein. Der klare Vorteil ist, dass quasi unendlich viele Passwörter gespeichert werden können. Der limitierende Faktor ist natürlich die Kapazität der Festplatte. Dem Benutzer kann dann aber auch die Komplexität und Länge des Passworts egal sein, da er sich nur noch ein einziges Passwort merken muss und das dient dazu, die Datenbank zu entschlüsseln. Dieses Passwort muss dann auch wirklich sehr sicher sein, damit kein Angreifer Zugriff auf alle anderen Passwörter hat.\\

\noindent Genau das ist der große Nachteil eines Passwortmanagers. Sollte die Datenbank und das Passwort bei einer böswilligen Person landen, hat diese alle Passwörter und kann damit auf jeden einzelnen Account zugreifen. Glücklicherweise bieten heutzutage viele Plattformen die Möglichkeit einer Zwei-Faktor Authentifizierung. Das bedeutet, dass nicht nur das Passwort reicht, sondern dass beispielsweise ein Bestätigungscode, welche per SMS versendet wurde, zusätzlich eingegeben werden muss.

\section{Two-Channel Auto-Type Obfuscation}
KeePass bietet die Möglichkeit einen Eintrag automatisch in einem Anmeldeformular einzutragen und den Benutzer anzumelden. Diese Funktion simuliert Tastenanschläge und sendet diese an die gewählte Anwendung. Der Nachteil daran ist, dass im schlimmsten Fall ein Keylogger auf dem System läuft und diese simulierten Tastenanschläge auslesen kann. Damit hat ein Angreifer das Passwort, selbst wenn er nicht das Masterpasswort zu der Datenbank hat.\\

\noindent Um dieses Problem zu umgehen gibt es die Methode der Two-Channel Auto-Type Obfuscation. Das Prinzip dieser Methode ist, dass das Passwort nicht komplett per Tastenanschlägen eingegeben wird, sondern Teile des Passworts in die Zwischenablage kopiert und dann eingefügt werden. Ein einfacher Keylogger kann den Zwischenspeicher nicht auslesen und ist damit keine Gefahr mehr. Es gibt jedoch auch schädliche Software, die den Zwischenspeicher auslesen kann, doch auch das ist kein großes Problem, da nur Teile des Passworts im Zwischenspeicher sind. Natürlich ist das Passwort durch diese Methode nicht komplett sicher, da es auch Schadsoftware geben kann, die beides kann und den Algorithmus hinter dieser Methoden versteht. Daher könnte diese Schadsoftware das Passwort zusammensetzen.\\

\noindent Diese sichere Methode des Auto-Type kann bei jedem Eintrag unter dem Tab \textbf{Auto-Type} durch einen Haken bei \textbf{Two-channel auto-type obfuscation} aktiviert werden.\\

\noindent Um sicher zu gehen, dass diese Methode funktioniert, sollte geprüft werden, ob die Zielanwendung die nötigen Funktionen unterstützt. Es muss möglich sein die Zwischenablage einzufügen und mit den Pfeiltasten den Cursor im Text zu bewegen.\\

\noindent Die Vorgehensweise des Algorithmus ist, dass das Passwort in zwei Teiltexte unterteilt werden. Dafür werden zufällige Zeichen aus dem Passwort genommen und damit aufgeteilt. Ein Teil wird in den Zwischenspeicher geladen und direkt in das Passwortfeld kopiert. Der Zeiger springt an den Anfang des Textes und fängt dann an die fehlenden Zeichen zu schreiben. Es wird also Beispielsweise ein Zeichen geschrieben, ein mal die rechte Pfeiltaste gedrückt, noch ein Zeichen geschrieben, drei mal nach rechts und so weiter.

\section{Verschlüsselungsalgorithmen}
Eine neue Installation von Keepass beinhaltet zwei Verschlüsselungsalgorithmen. Den Advanced Encryption Standard (AES) oder auch Rijndael-Algorithmus und den ChaCha20 Algorithmus. Beide sind Algorithmen die einen 256 Bit Schlüssel verwenden. Weitere Algorithmen können durch Plugins installiert werden, darunter auch der Serpent, Twofish oder auch der Salsa Algorithmus.

\newpage

\section{Passwort Generator Muster}

\noindent Alternativ kann eine Option bei der Generierung eines Passworts gewählt werden, die auf einem Muster basiert. Dort können bestimmte Zeichen eingegeben werden, um ein Passwort nach genau diesem Muster zu generieren.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|l|}
Zeichen&Resultierender Zeichensatz\\ \hline
a&abcdefghijklmnopqrstuvwxyz 0123456789\\
A&ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ abcdefghijklmnopqrstuvwxyz 0123456789\\
U&ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ 0123456789\\
d&0123456789\\
h&0123456789 abcdef\\
H&0123456789 ABCDEF\\
l&abcdefghijklmnopqrstuvwxyz\\
L&ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ abcdefghijklmnopqrstuvwxyz\\
u&ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ\\
v&aeiou\\
V&AEIOU aeiou\\
z&BCDFGHJKLMNPQRSTVWXYZ\\
Z&AEIOU\\
c&bcdfghjklmnpqrstvwxyz\\
C&BCDFGHJKLMNPQRSTVWXYZ bcdfghjklmnpqrstvwxyz\\
p&,.;:\\
b&()\big[\big]\{{}\}{}<>\\
s&\verb|!"#$%&'()*+,-./:;<=>?@[\]^_`{}~|| \\
S&A-Z a-z 0-9 \verb|!"#$%&'()*+,-./:;<=>?@[\]^_`{}~||\\
x&Hohe ANSI Symbole (U+0080 bis U+00FF)\\
\textbackslash{}\textit{x}&Ein festgelegtes Symbol. In diesem Fall immer ein x.\\
\{{}\textit{n}\}{}&Wiederholt das vorherige Symbol n mal.\\
\big[...\big]&Einen eigenen Zeichensatz definieren.\\
\end{tabular}
\end{center}

\noindent Es folgen ein paar Beispiele um die Funktionsweise der Muster zu verdeutlichen.

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
Muster&Mögliche Ergebnisse\\\hline
ddddd&21369, 15645, 61313\\
d\{{}5\}{}&61234, 89432, 47323\\
ddlluu&43fhDS, 89djLQ, 25nrBY\\
\textbackslash{}Xdd\textbackslash{}X&X63X, X83X, X48X\\
\big[\textbackslash{}A\textbackslash{}B\textbackslash{}C\big]\{{}4\}{}&BBBC, CBAB, ABBA\\
\end{tabular}
\end{center}

\chapter{KeePass 2 - Praxis}
In diesem Kapitel werden Anleitung gezeigt, die es ermöglichen ohne viel Hintergrundwissen das Programm zu nutzen, ohne sich dabei unnötige Gedanken zu machen. Wer einen schnellen Einstieg in die Software möchte, kann die Anleitungen einfach befolgen und bei Bedarf kann im Theorie Kapitel nachgeschlagen werden.

\section{Sprache umstellen}
Um die Sprache von KeePass 2 umzustellen muss zunächst das deutsche Sprachpaket von der offiziellen Seite heruntergeladen werden. Es ist wichtig darauf zu achten, dass das Paket für die korrekte Version heruntergeladen wurde. In der heruntergeladenen .zip Datei befindet sich die Datei \textbf{German.lngx}. Diese Datei muss in den \textbf{Languages} Ordner im KeePass Installationsordner verschoben werden. Wenn die Datei in den Ordner verschoben wurde, kann KeePass gestartet und die Sprache umgestellt werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=350pt]{media/klanguage.png}
\caption{Sprache umstellen}
\label{klanguage}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Es erscheint eine Liste mit allen verfügbaren Sprachen. Es muss nur Deutsch ausgewählt und mit einem Klick auf \textbf{OK} bestätigt werden. Das Programm muss danach neu gestartet werden. Nach dem Neustart erscheint es in der gewählten Sprache.

\newpage

\section{Eine Datenbank erstellen}
Nachdem KeePass gestartet wurde, kann eine neue Datenbank entweder mit einem Klick auf das entsprechende Symbol, oder mit der Tastenkombination \textit{Strg+N} erstellt werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=350pt]{media/knewdb1.png}
\caption{Neue Datenbank erstellen}
\label{knewdb1}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Es folgt ein kurzer Dialog, der einfach bestätigt werden kann. Darauf gefolgt muss der Speicherort für die Datenbankdatei gewählt werden. Als nächstes folgt die Eingabe des Passworts für die Datenbank. Dieses Passwort muss wirklich sehr stark sein, da es alle anderen Passwörter schützt. KeePass bietet auch die Möglichkeit Schlüsseldateien zu verwenden um für einen weiteren Sicherheitsfaktor zu sorgen. Außerdem kann der Windows-Benutzeraccount als Verifizierung dienen, doch davon ist eher abzuraten, da es sehr kompliziert werden kann, wenn die Datenbank auf einen anderen Rechner umziehen soll. In diesem Beispiel wird nur ein Passwort verwendet, um den Aufwand so gering wie möglich zu halten. \newpage

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=220pt]{media/knewdb2.png}
\caption{Hauptschlüssel erstellen}
\label{knewdb2}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Darauf folgen die Einstellungen der Datenbank. Zunächst kann ein Name und eine Beschreibung für die Datenbank gewählt werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=200pt]{media/knewdb3.png}
\caption{Datenbankname und Beschreibung}
\label{knewdb3}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Im nächsten Tab folgt die Wahl des Verschlüsselungsalgorithmus und die Anzahl der Iterationen der Schlüsseltransformation. Es gilt dass ein Bruteforceangriff bei sehr vielen Iterationen deutlich länger dauert. Dafür dauert auch der Lade- und Speichervorgang der Datenbank dementsprechend länger.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=200pt]{media/knewdb4.png}
\caption{Verschlüsselungsalgorithmus und Iterationen}
\label{knewdb4}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Als letzter Schritt kann optional eingestellt werden, dass das Passwort für die Datenbank alle X Tage empfohlen oder erzwungen wird.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=200pt]{media/knewdb5.png}
\caption{Passwortänderung nach gewissem Zeitraum}
\label{knewdb5}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent  Es erscheint noch ein kurzer Dialog der empfiehlt ein Notfallblatt auszudrucken. Auf diesem Notfallblatt steht der Pfad der Datenbankdatei und es kann ein Backup-Ort und das Passwort eingetragen werden. Dieses Dokument sollte natürlich sehr gut versteckt aufbewahrt, oder sogar einfach übersprungen werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=350pt]{media/knewdb6.png}
\label{knewdb6}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\section{Einen Eintrag hinzufügen}
Um einen neuen Eintrag hinzuzufügen muss der Knopf mit dem Schlüsselsymbol angeklickt oder die Tastenkombination \textit{Strg+I} gedrückt werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=350pt]{media/knewentry1.png}
\caption{Einen neuen Eintrag hinzufügen}
\label{knewentry1}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Es folgt ein Fenster, in dem die wichtigsten Daten zu diesem Eintrag eingegeben werden. Zunächst der Titel, der dazu dient den Eintrag in der Liste zu identifizieren. Als Beispiel dient hier der Titel \textit{Googlemail}. Danach kann der Benutzername eingegeben werden. Alle diese Felder können natürlich auch leer gelassen werden. Nach dem Benutzernamen folgt das Passwort, das wohl wichtigste Element. Es kann entweder ein eigenes Passwort gewählt, oder der Passwort Generator verwendet werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=350pt]{media/knewentry2.png}
\caption{Passwort Generator öffnen}
\label{knewentry2}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Der Passwort Generator ist ein mächtiges Werkzeug um ein gutes Passwort zu erstellen. Die erste Option reicht für die meisten Fälle. Es kann ausgewählt werden, wie viele Zeichen das Passwort umfassen und aus welchen Zeichen gewählt werden soll.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/knewentry3.png}
\caption{Passwort Generator Einstellungen}
\label{knewentry3}
\end{center}
\end{figure}

\newpage



\newpage

\noindent Es kann zusätzlich noch eine URL hinterlegt werden, damit diese Website später per Tastenkombination direkt geöffnet werden kann. Als nächstes folgt der \textbf{Erweitert} Tab, denn in diesem können zusätzliche Informationen gespeichert werden, die eventuell dazu dienen, den Account wiederherzustellen, sollte er einmal verloren gehen. Damit sind alle nötigen Einstellungen getan und der Eintrag kann mit \textbf{OK} bestätigt werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=350pt]{media/knewentry4.png}
\caption{Zusätzliche Felder}
\label{knewentry4}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\section{Daten kopieren und Auto-Type ausführen}
Um an die Daten eines Eintrags zu kommen muss nicht immer der Eintrag geöffnet und die Daten in den Zwischenspeicher kopiert werden. Es reicht bereits einen Doppelklick auf das entsprechende Feld zu tätigen und die Daten befinden sich für 12 Sekunden im Zwischenspeicher. Diese Limitation dient dazu, dass die Daten nicht aus Versehen in einem Textfeld landen, in dem diese nichts zu suchen haben. Alternativ können die Daten auch mit \textit{Strg+B} für den Benutzernamen und mit \textit{Strg+C} für das Passwort kopiert werden. Der Aufruf der URL erfolgt ebenfalls durch einen Doppelklick, oder durch die Tastenkombination \textit{Strg+U}.\\

\noindent Wenn Auto-Type aktiviert werden soll, so muss zunächst in das gewünschte Textfeld geklickt und dann direkt zu KeePass gewechselt werden. KeePass merkt sich das letzte Fenster, das vor KeePass aktiv war und springt bei der Aktivierung von Auto-Type in dieses Fenster. Standardmäßig sieht das Muster vom Auto-Type so aus, dass zunächst der Benutzername geschrieben wird, dann die Tabulator Taste gedrückt wird, dann das Passwort folgt und zuletzt die Eingabe mit der Enter-Taste bestätigt wird. Dieses Muster kann jedoch in den Einstellungen des Eintrags geändert werden, falls das Formular einen anderen Aufbau besitzt, oder zusätzliche Daten eingegeben werden sollen.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=280pt]{media/kautotype.png}
\caption{Auto-Type Muster ändern}
\label{kautotype}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Es gibt noch eine weitere, weitaus angenehmere Variante des Auto-Type. Diese heißt globales Auto-Type, denn dafür muss nicht zunächst zu KeePass gewechselt werden. Es kann durch die Tastenkombination \textit{Strg+Alt+A} ausgeführt werden. Die Funktionsweise ist dennoch etwas anders, da hier der Titel des aktuell aktiven Fensters ausgelesen wird. KeePass sucht sich sämtliche Einträge aus, dessen Titel komplett oder teilweise im Titel des Fensters vorkommt. Sollten mehrere Einträge zu dem Titel passen, erscheint ein Dialog, aus dem der passende Eintrag ausgewählt werden kann. Die Tastenkombination für globales Auto-Type kann in den KeePass Option geändert werden.

\newpage

\section{Nützliche Einstellungen}
KeePass 2 bietet einige Optionen, um eine noch höhere Sicherheit zu gewährleisten. Um zu den Optionen zu gelangen, muss man unter \textbf{Extras} auf Optionen klicken. \\

\noindent Bereits im ersten Tab befinden sich einige hilfreiche Einstellungen. Standardmäßig wird die Zwischenablage nach 12 Sekunden geleert, um versehentliches veröffentlichen der Passwörter zu vermeiden. Dieser Wert kann ohne Probleme etwas verringert werden, da die Zeit auf jeden Fall reicht. Weitere attraktive Optionen sind die automatische Sperrung der Datenbank bei KeePass- oder globaler Inaktivität. Dadurch wird verhindert, dass andere Personen die Passwörter am Rechner auslesen können, falls der Benutzer vergisst die Datenbank zu schließen.

\part{Paranoia Text Encryption}

\chapter{Paranoia Text Encryption - Theorie}
Bevor die Funktionsweise des Programms gezeigt wird, soll klar gemacht werden, wofür das Programm überhaupt zuständig ist. Es schadet nicht, den Theorie-Teil zu lesen, ist aber nicht nötig, um das Programm verwenden zu können. Das Programm ist ziemlich simpel, wodurch nicht viele Erklärungen nötig sind.

\section{Was ist Paranoia Text Encryption?}
Paranoia Text Encryption ist, wie es der Name bereits verrät, ein Programm mit dessen Hilfe man Text ver- und entschlüsseln kann. Der Benutzer muss ein Passwort festlegen, mit dem der Text verschlüsselt werden soll, dann den Text eingeben und das Programm verschlüsselt diesen Text dann. Der Text kann nur mit dem selben Passwort wieder entschlüsselt werden. Möchte eine andere Person den Text lesen können, so muss diese Person das Passwort kennen.

\section{Einsatzmöglichkeiten}
Das Programm eignet sich besonders gut für den Fall, wenn man einer Übertragungsmethode von Daten nicht vertraut. Das könnte beispielsweise eine einfache Email, eine SMS, oder eine Nachricht über Whatsapp sein. Selbst wenn ein Anbieter eine vollkommene Verschlüsselung verspricht, kann nur der Anbieter tatsächlich wissen, ob diese Verschlüsselung tatsächlich sicher ist, oder ob nicht doch eine Hintertür eingebaut ist. Noch schlimmer wäre es, wenn gar keine Verschlüsselung vorhanden ist. An diesem Punkt kommt Paranoia Text Encryption zum Einsatz. Mögliche Mitleser der Nachrichten können nichts mit dem Text anfangen. Nur der Sender und im Idealfall auch der Empfänger wissen, dass der Text mit diesem Programm verschlüsselt worden ist und auch noch diese Personen kennen das Passwort zur Entschlüsselung. Natürlich muss ein sicherer Weg gefunden werden, das Passwort auszutauschen. Wenn es mit gesendet wird, bringt auch die Verschlüsselung nichts.

\chapter{Paranoia Text Encryption - Praxis}
Da das Programm ziemlich leicht ist und es nur wenige, jedoch nützliche Funktionen bietet, ist das Programm sehr einfach zu überschauen. Trotzdem werden kurze Anleitungen gegeben, wie gewisse Vorgänge vollzogen werden sollten.

\section{Verschlüsselung eines Textes}
Um einen Text zu verschlüsseln, muss zunächst ein Passwort gewählt werden. Dieses Passwort sollte natürlich so sicher wie möglich sein, damit es nicht einfach zu knacken ist.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=350pt]{media/pte1.png}
\caption{Passwort eingeben}
\label{pte1}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Jetzt, wo das Passwort eingegeben wurde, kann der zu verschlüsselnde Text in das obere Feld eingegeben werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/pte2.png}
\caption{Zu verschlüsselnden Text eingeben}
\label{pte2}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Um den Text zu verschlüsseln, muss der Encrypt-Knopf gedrückt werden. Das Programm könnte je nach Textlänge etwas länger brauchen. Wenn es fertig ist, erscheint der verschlüsselte Text im unteren Feld und kann nun kopiert werden. Es ist kein Fehlverhalten des Programms, dass bei erneutem Drücken des Knopfes ein anderer verschlüsselter Text erscheint. Das hängt damit zusammen, dass der Text nicht einfach nur verschlüsselt wird, sondern ebenfalls ein kryptografisches Salt hinzugefügt wird.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/pte3.png}
\caption{Text verschlüsseln}
\label{pte3}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\section{Entschlüsselung eines Textes}
Um einen verschlüsselten Text zu entschlüsseln, muss zunächst das Passwort eingegeben werden, das verwendet wurde, um den Text zu verschlüsseln.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/pte1.png}
\caption{Passwort eingeben}
\label{pte4}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Nachdem das Passwort eingegeben wurde, kann jetzt der zu entschlüsselnde Text in das untere Feld eingefügt werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/pte4.png}
\caption{Zu entschlüsselnden Text eingeben}
\label{pte5}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Damit der Text entschlüsselt wird, muss nun der Decrypt-Knopf gedrückt werden. Das Entschlüsseln dauert je nach Textlänge etwas länger. Wenn das Programm fertig ist, erscheint der entschlüsselte Text im oberen Textfeld und kann wieder gelesen werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=350pt]{media/pte5.png}
\caption{Text entschlüsseln}
\label{pte6}
\end{center}
\end{figure}


\part{S.S.E. File Encryptor}

\chapter{S.S.E. File Encryptor - Theorie}
Auch wenn dieses Programm noch leichter ist, als Paranoia Text Encryption, so ist eine Vorstellung und kurze Einweisung in das Programm dennoch hilfreich.

\section{Was ist S.S.E. File Encryptor?}
S.S.E. File Encryptor bietet die Möglichkeit einzelne Dateien zu verschlüsseln. Anders als bei VeraCrypt greift dieses Programm überhaupt nicht in das System ein, sondern verändert nur die betroffenen Dateien. Es muss ein Passwort angegeben werden, um eine Datei zu verschlüsseln und diese Datei kann dann nur mit diesem Passwort wieder entschlüsselt werden. Auch hier ist es eine gute zusätzliche Sicherheitsstufe, wenn eine Datei verschickt werden soll, aber dem Anbieter der Übertragungsmöglichkeit nicht vertraut wird.

\section{Sicherheitshinweise}
Es ist sehr wichtig die Datei, welche verschlüsselt wurde, sicher zu löschen, da die rohe Datei mit den richtigen Programmen wiederhergestellt werden könnte. Ein Beispiel für eine Software zur sicheren Löschung von Daten ist Eraser. Es bringt nichts eine Datei zu verschlüsseln, wenn die unverschlüsselte Version weiterhin für dritte zugänglich ist.

\chapter{S.S.E. File Encryptor - Praxis}
Das Praxiskapitel zu diesem Programm beschränkt sich lediglich auf die Ver- und Entschlüsselung von Dateien, da das Programm nicht mehr Funktionen bietet.

\section{Verschlüsselung einer Datei}
Damit eine Datei verschlüsselt werden kann, muss erst einmal ein Passwort gewählt werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/sse1.png}
\caption{Passwort eingeben}
\label{sse1}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Sobald das Passwort eingegeben wurde, kann jede beliebige Datei in den unteren Bereich gezogen werden. In diesem Bereich erscheinen die Informationen zu der Verschlüsselung.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/sse2.png}
\caption{Datei verschlüsseln}
\label{sse2}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\section{Entschlüsselung einer Datei}
Die Entschlüsselung einer Datei ist genau so einfach, wie die Verschlüsselung. Es muss ebenfalls zunächst das Passwort für die Datei eingegeben werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/sse1.png}
\caption{Passwort eingeben}
\label{sse12}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Nun können verschlüsselte Dateien in den unteren Bereich gezogen werden. Dort stehen danach die Informationen zur Entschlüsselung der Dateien.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/sse3.png}
\caption{Datei entschlüsseln}
\label{sse3}
\end{center}
\end{figure}


\part{GPG4Win}

\chapter{GPG4Win - Theorie}
Im Gegensatz zu allen anderen Programmen, welche bereits behandelt wurden, bedient sich GPG der asymmetrischen Verschlüsselung. Diese Art der Verschlüsselung bietet den Vorteil, dass der Austausch eines Passworts nicht nötig ist. Ursprünglich wurde GPG für Linux entwickelt, doch die Benutzer erhalten durch GPG4Win die Möglichkeit auch unter Windows das mächtige Werkzeug GPG zu benutzen.

\section{Funktionsweise asymmetrische Verschlüsselung}
Das besondere an der asymmetrischen Verschlüsselung ist, dass die verschlüsselten Daten nicht mit dem selben Schlüssel entschlüsselt werden können, mit dem sie verschlüsselt wurden. Das Prinzip hinter dieser Methode besteht daraus, dass es einen öffentlichen und einen privaten Schlüssel gibt. Der öffentliche Schlüssel wird zum verschlüsseln verwendet und kann an alle weitergegeben werden, während der private Schlüssel zum entschlüsseln dient und auf keinen Fall weiter gegeben werden darf. Die beiden Schlüssel werden immer in Schlüsselpaaren erstellt, also zu genau einem privaten Schlüssel gehört auch genau ein öffentlicher Schlüssel.\\

\noindent Möchte nun eine Person (Person 1) Daten verschlüsselt an eine andere Person (Person 2) senden, so muss Person 1 sich zunächst den öffentlichen Schlüssel von Person 2 holen. Diesen kann Person 1 entweder direkt von Person 2 bekommen, oder alternativ gibt es so genannte Keyserver, auf denen jede Person seinen eigenen öffentlichen Schlüssel veröffentlichen kann. Wenn Person 1 nun den öffentlichen Schlüssel von Person 2 hat, können die Daten verschlüsselt und an Person 2 geschickt werden. Niemand außer Person 2 kann diese Daten entschlüsseln, da niemand außer Person 2 den privaten Schlüssel besitzt. Wenn Person 1 eine Antwort erwartet, hat sie ihren öffentlichen Schlüssel zusammen mit den verschlüsselten Daten an Person 2 geschickt. Möchte Person 2 antworten, können nun Daten mit dem öffentlichen Schlüssel von Person 1 verschlüsselt werden und zurück geschickt werden. Diese zurückgeschickten Daten kann dann nur Person 1 lesen.

\section{Signaturen}
Eine weitere Funktion von GPG ist die Möglichkeit Daten zu signieren. Eine Signatur wird mit dem privaten Schlüssel unterschrieben und kann von anderen Personen mit dem dazugehörigem öffentlichen Schlüssel überprüft werden. Der Sinn hinter einer Signatur besteht darin, zu verifizieren, dass die erhaltenen Daten nicht manipuliert wurden. Eine andere Methode dieser Überprüfung ist die Bildung eines Hashes, welche aber nicht sicher ist, da der Hash ebenfalls manipuliert werden kann. Das kann bei einer Signatur nicht passieren, solange der private Schlüssel nicht veröffentlicht wird.

\newpage

\section{Web of Trust}
Das Prinzip des Web of Trust ist ein System, welches die Glaubwürdigkeit und das Vertrauen anderer Benutzer mit einbezieht. Dieses System besagt, dass ein Benutzer vertrauenswürdig ist, wenn viele andere Benutzer dieser Person ebenfalls vertrauen. Aber auch hier ist Vorsicht geboten, denn auch bösartige Benutzen können ein Vertrauensnetzwerk aufbauen und so eine Glaubwürdigkeit vorspielen.\\

\noindent Dieses Modell wird bei GPG auf die öffentlichen Schlüssel übertragen. Ein Schlüssel besitzt einen einzigartigen Fingerabdruck, der abgeglichen werden kann. Wird ein öffentlicher Schlüssel aus dem Internet bezogen und es gibt keinen stichfesten Beweis, dass dieser Schlüssel wirklich der Person gehört, für die sich der Ursprung des Schlüssels ausgibt, so sollte der angegebene Besitzer kontaktiert und nach dem Fingerabdruck gefragt werden. Stimmt dieser überein, handelt es sich um den richtigen Schlüssel.

\section{Beglaubigungen}
Damit nicht bei jedem Schlüssel der Besitzer kontaktiert werden muss, gibt es die Möglichkeit einen Schlüssel zu beglaubigen. Damit wird gesagt, dass dieser Schlüssel vertrauenswürdig ist und die Prüfung des Fingerabdrucks bereits stattgefunden hat. Dennoch sollte darauf geachtet werden, wer diesen Schlüssel beglaubigt hat. Hier greift erneut das Prinzip des Web of Trust. Wenn vertrauenswürdige Quellen einen Schlüssel beglaubigen, kann in den meisten Fällen davon ausgegangen werden, dass es sich um keinen gefälschten Schlüssel handelt. Doch auch in solchen Fällen kann eine zusätzliche eigene Prüfung nicht schaden.

\section{Dateitypen}
Während des Umgangs mit Schlüsseln und vor allem Zertifikaten ist eine Begegnung mit vielen verschiedenen Dateiformaten unumgänglich. Da jedoch eine so große Zahl von verschiedenen Formaten vorhanden ist, werden an dieser Stelle die gängigen Formate kurz vorgestellt und erklärt.

\subsection{ASC} % Nur gpg
Das ASC Dateiformat wird hauptsächlich von GPG verwendet. In diesem Dateityp werden die öffentlichen, als auch privaten Schlüssel gespeichert. Typische Endungen sind .asc, .gpg und .pgp. Der Dateiinhalt beginnt mit der Zeile\\

-----BEGIN PGP PRIVATE KEY BLOCK-----\\

\noindent oder im Falle eines öffentlichen Schlüssels mit\\

-----BEGIN PGP PUBLIC KEY BLOCK-----

\newpage

\subsection{PEM} % Kann .pem .crt .cer und .key sein
Die meisten CAs (Cerfificate Authority) verwendet das PEM Format. Dieses Dateiformat kann mit den Dateiendungen .pem, .crt, .cer oder .key auftauchen. Eine Datei mit diesem Format kann ein Server Zertifikat, das Zwischenzertifikat und auch den privaten Schlüssel gleichzeitig enthalten. Eine gängige Vorgehensweise ist die Zertifikate in einer eigenen .crt oder .cer Datei und den Schlüssel in einer .key Datei zu speichern.\\

\noindent PEM verwenden wie auch ASC eine ASCII Codierung und ist damit in einem einfachen Texteditor einsehbar. Erkennbar ist das PEM Format an folgenden Blöcken:

\begin{itemize}
\item -----BEGIN RSA PRIVATE KEY-----
\item -----BEGIN PUBLIC KEY-----
\item -----BEGIN CERTIFICATE REQUEST-----
\item -----BEGIN CERTIFICATE-----
\end{itemize}

\subsection{DER} % .der oder .cer
Dateien im DER Format werden hauptsächlich von Java-basierten Servern verwendet und enden auf .der, oder auch auf .cer. Diese Zertifikate werden in binärer Form gespeichert und können daher nicht durch einen einfachen Texteditor erkannt werden. Eine DER Datei kann für die gleichen Zwecke, wie auch beim PEM Format verwendet werden.

\subsection{PKCS7} % .p7b oder .p7c
Das Format PKCS7 ist eine kryptographische Nachrichtensyntax und endet auf .p7b, oder .p7c. Nur fertige Zertifikate können in diesem Format abgespeichert werden und kein privaten Schlüssel. Eine Datei in so einem Format beginnt mit -----BEGIN PKCS7-----, so lange es nicht encodiert gespeichert wird.

\subsection{PKCS8}
Diese Format dient dazu einen privaten Schlüssel nicht im Klartext zu übertragen. Eine Datei diesen Formats endet auf .pk8. Eine solche Datei kann in einem Texteditor geöffnet werden und beginnt mit der Zeile -----BEGIN ENCRYPTED PRIVATE KEY-----.

\subsection{PKCS12} % .pfx oder .p12
Eine Datei im PKCS12 Format wird in binärer Form gespeichert und endet auf .p12 oder auf .pfx. Dieses Format besitzt ähnliche Fähigkeiten, wie das PEM Format, da auch hier Zertifikate und Schlüssel gespeichert werden können. Diese Format wird hauptsächlich unter Windows verwendet.


\chapter{GPG4Win - Praxis}
Dieses Kapitel beschäftigt sich mit der tatsächlichen Anwendung des Tools GPG4Win. Das Ziel dieses Kapitels ist es zu vermitteln, wie die nötigen Operationen durchgeführt werden können, um beispielsweise öffentliche Schlüssel zu exportieren und Texte oder Dateien zu verschlüsseln.

\section{Installation von GPG4Win}
Die Installation von GPG4Win ist wie bereits alle vorherigen Installationen sehr einfach durchzuführen. Doch an dieser Stelle folgt der kurze Hinweis, dass als grafische Oberfläche Kleopatra verwendet wird. Es muss also sichergestellt werden, dass während der Installation der entsprechende Haken gesetzt wird.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/gpgkleopatrainstall.png}
\caption{Kleopatra installieren}
\label{gpgkleopatrainstall}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\section{Ein Schlüsselpaar erstellen}
Nachdem GPG4Win erfolgreich installiert wurde, folgt nun die Erstellung des ersten Schlüsselpaares in Kleopatra. Bei einer frischen Installation sollten noch keine Schlüssel vorhanden sein und in diesem Fall begrüßt Kleopatra den Benutzer mit einem Willkommensgruß und der Möglichkeit ein neues Schlüsselpaar zu erstellen, oder ein bereits existierendes Paar zu importieren.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/gpgkleopatrawelcome.png}
\caption{Neues Schlüsselpaar erstellen}
\label{gpgkleopatrawelcome}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Es folgt ein Dialog, welcher nach einem Namen und einer E-Mail fragt. An den entsprechenden Feldern steht zwar der Hinweis, dass diese optional sind, doch das entspricht nicht den Tatsachen. Für den Gebrauch als Einzelperson sollte hier der Vor- und Nachname, sowie die E-Mail Adresse eingetragen werden, über die später die Echtheit des Schlüssels von anderen Personen erfragt werden kann. Firmen würden hingegen den Firmennamen und die E-Mail Adresse eintragen, über welche die Firma kontaktiert werden kann.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/gpgdetails.png}
\caption{Name und E-Mail eintragen}
\label{gpgdetails}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Über den Knopf Erweiterte Einstellungen können Einstellungen, welche das Schlüsselpaar betreffen, vorgenommen werden. Dazu zählt der Algorithmus und seine Bit-Anzahl, sowie die späteren Verwendungszwecke. Die Gültigkeit ist ebenfalls ein sehr wichtiger Punkt. Hier wird eingestellt, wie lange das Schlüsselpaar gültig ist.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=200pt]{media/gpgsettings.png}
\caption{Schlüsseleinstellungen anpassen}
\label{gpgsettings}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Wenn nun alle Einstellungen vorgenommen wurden, kann das Fenster mit einem Klick auf OK geschlossen und der Dialog mit einem Klick auf Weiter vorangebracht werden. Es folgt eine kurze Übersicht über die eingestellten Parameter, welche mit einem Klick auf Erstellen bestätigt werden können.\\

\noindent Da der private Schlüssel unter allen Umständen geschützt werden muss, folgt die Eingabe eines Passworts. Dieses Passwort wird später verwendet, um wieder an den privaten Schlüssel zu kommen. Dies ist der Fall, wenn Daten verschlüsselt, oder Signaturen erstellt werden sollen. Nach der Eingabe folgt eine Bestätigung. Diese kann mit einem Klick auf Abschließen bestätigt werden. Die anderen Knöpfe starten Vorgänge, welche auch später in der grafischen Oberfläche vorgenommen werden können und deshalb in einem späteren Kapitel behandelt werden.\\

\newpage

\noindent Das soeben erstellte Schlüsselpaar befindet sich nun in der Schlüsselliste von Kleopatra.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/gpgkeylist.png}
\caption{Der Schlüssel wird nun aufgelistet}
\label{gpgkeylist}
\end{center}
\end{figure}

\section{Schlüssel exportieren/importieren}
Die Schlüssel, welche innerhalb von Kleopatra aufgelistet sind, können nach belieben exportiert und auch importiert werden. Das ist wichtig, da Schlüsselpaare in den meisten Fällen sehr lange benutzt werden und auch einige Male von einem PC auf einen anderen umziehen müssen.\\

\noindent Um einen Schlüssel zu exportieren, muss lediglich ein Rechtsklick auf den entsprechenden Eintrag getätigt werden und im erscheinenden Menü der Eintrag Exportieren oder Geheime Schlüssel exportieren gewählt werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/gpgexport.png}
\caption{Einen Schlüssel exportieren}
\label{gpgexport}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Sollte der geheime Schlüssel exportiert werden, folgt eine Abfrage des festgelegten Passworts, damit dieser exportiert werden kann. Es ist von höchster Wichtigkeit, dass der exportierte geheime Schlüssel auf gar keinen Fall von anderen Personen eingesehen werden kann. Der geheime Schlüssel darf niemals an die Öffentlichkeit gelangen, da sonst schwerwiegende Sicherheitslücken entstehen können. Eine letzte Barriere bei so einem Vorfall wäre zwar noch das Festgelegte Passwort, doch auch das sorgt nicht für absolute Sicherheit, da ein Brute-Force Angriff auf den Schlüssel gestartet werden kann.

\newpage

\noindent Um einen Schlüssel zu importieren, reicht es die entsprechende Datei in das Kleopatra Fenster zu ziehen, oder über das Menü Datei und dann über den Knopf Importieren. Es können geheime, als auch öffentliche Schlüssel importiert werden. Es ist zu beachten, dass mit einem öffentlichen Schlüssel keine Daten entschlüsselt oder signiert werden können, sondern lediglich eine Überprüfung oder verschlüsseln von Daten möglich ist.

\section{Dateien signieren oder verschlüsseln}
Um eine oder mehrere Dateien zu signieren, oder zu verschlüsseln, wird zunächst der Schlüssel in der Liste ausgewählt, welche für die Operation verwendet werden soll. Nach der Auswahl kann der tatsächliche Vorgang mit einem Klick auf den Knopf Signieren/Verschlüsseln gestartet werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=400pt]{media/gpgencrypt.png}
\caption{Eine Datei verschlüsseln oder signieren}
\label{gpgencrypt}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Es folgt der Windows-typische Dialog, um eine oder mehrere Dateien auszuwählen. Nach der Bestätigung folgt ein Dialogfenster, in welchem einige Einstellungen verändert werden können. Mit entsprechenden Haken kann die Datei entweder nur signiert, verschlüsselt, oder sogar beide Operationen durchgeführt werden. Außerdem können mehr, als nur ein Empfänger im Falle einer Verschlüsselung gewählt werden. Die Option mit einem Passwort zu verschlüsseln ist nicht ratsam, da so das Prinzip der asymmetrischen Verschlüsselung umgangen wird. Sollen mehrere Dateien einzeln verschlüsselt oder signiert werden, kann auch das mit einem Haken eingestellt werden. Dann wird für jede einzelne Datei eine Signatur, oder verschlüsselte Datei erstellt, anstelle eines Archivs, welches alle Daten enthält.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=220pt]{media/gpgencrypt2.png}
\caption{Einstellungen bezüglich der Verschlüsselung/Signatur}
\label{gpgencrypt2}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Nach der Bestätigung folgt die Abfrage des Passworts zu dem geheimen Schlüssel, da dieser erst intern entschlüsselt werden muss, um ihn verwenden zu können.

\newpage

\section{Dateien überprüfen oder entschlüsseln}
Wie bereits bei der Verschlüsselung oder Signatur von Dateien gibt es für die Überprüfung, oder das Entschlüsseln ebenfalls einen eigenen Knopf im Hauptfenster von Kleopatra.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=350pt]{media/gpgdecrypt.png}
\caption{Eine Datei entschlüsseln oder überprüfen}
\label{gpgdecrypt}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Auch hier erscheint ein Dialog, in dem die Dateien ausgewählt werden, welche entweder entschlüsselt, oder überprüft werden sollen. Hier sind im Gegensatz zur Verschlüsselung oder Signatur keine weiteren Einstellungen vorhanden, da Kleopatra automatisch die benötigten Schlüssel aussucht, um die Daten zu verarbeiten.

\section{Der Notizblock in Kleopatra}
Der Notizblock in Kleopatra ist ein Werkzeug, um Texte komfortabel zu ver- und entschlüsseln, als auch Texte zu signieren und zu überprüfen.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=350pt]{media/gpgnotepad.png}
\caption{Den Notizblock verwenden}
\label{gpgnotepad}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Im Reiter Notizblock kann nun ein Text eingegeben werden, der beispielsweise verschlüsselt werden soll.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=350pt]{media/gpgnotepad2.png}
\caption{Einen Text eingeben}
\label{gpgnotepad2}
\end{center}
\end{figure}

\noindent Über den Reiter Empfänger können die Einstellungen vorgenommen werden, die bereits durch das Verschlüsseln von Dateien bekannt sind. Mit einem Klick auf Notizblock Signieren / Verschlüsseln wird der Inhalt des Notizblocks verarbeitet. Nachdem Kleopatra die Operationen durchgeführt hat, erscheint der verarbeitete Text nun im Notizblock Reiter. Dieser Text kann nun kopiert und an andere Personen weiter geschickt werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=350pt]{media/gpgnotepad3.png}
\caption{Verschlüsselter Text wird eingefügt}
\label{gpgnotepad3}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent Mit einem Klick auf Notizblock Entschlüsseln / Prüfen kann eine verschlüsselte Nachricht im Notizblock wieder entschlüsselt werden.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=350pt]{media/gpgnotepad4.png}
\caption{Entschlüsselter Text wird eingefügt}
\label{gpgnotepad4}
\end{center}
\end{figure}

\section{Fremde Schlüssel beglaubigen}
Damit ein fremder öffentlicher Schlüssel beglaubigt werden kann, muss dieser zunächst importiert werden. Wenn Kleopatra merkt, dass ein öffentlicher Schlüssel importiert wird, startet automatisch der Prozess der Beglaubigung.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=300pt]{media/gpgsign.png}
\caption{Einen Schlüssel beglaubigen}
\label{gpgsign}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\noindent In dem Fenster, welches nun erscheint kann zunächst gewählt werden, mit welchem Schlüssel die Beglaubigung durchgeführt werden soll. Hier werden nur Schlüssel aufgelistet, für welche sich die privaten Schlüssel in der Kleopatra Datenbank befinden. Damit der importierte Schlüssel für andere sichtbar beglaubigt wird, muss noch ein Haken bei Für alle sichtbar beglaubigen gesetzt werden. Nach diesen Einstellungen kann die Beglaubigung mit einem Klick auf Beglaubigen durchgeführt werden.

\end{document}